[Ludovico_il_Bavaro.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ludovico_il_Bavaro.jpeg "fig:Ludovico_il_Bavaro.jpeg")
[Ignoto,_re_ludovico_IV,_bull_d'oro,_1329.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ignoto,_re_ludovico_IV,_bull_d'oro,_1329.JPG "fig:Ignoto,_re_ludovico_IV,_bull_d'oro,_1329.JPG")
**（巴伐利亚的）路易四世**（，），[上巴伐利亚公爵](../Page/上巴伐利亚.md "wikilink")（1302年起），[罗马人民的国王](../Page/德国君主列表.md "wikilink")（1314年当选），[神圣罗马帝国皇帝](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")（1328年加冕）。上巴伐利亚公爵[路易二世之子](../Page/路易二世_\(巴伐利亚\).md "wikilink")。他是统治[巴伐利亚公国的](../Page/巴伐利亚.md "wikilink")[维特尔斯巴赫家族成员](../Page/维特尔斯巴赫家族.md "wikilink")，这个家族统治巴伐利亚至1918年。

## 巴伐利亞公爵

路易在1302年成为上巴伐利亚公爵，至1340年领有整个巴伐利亚。他在1322年击败了[哈布斯堡家族的竞争者](../Page/哈布斯堡王朝.md "wikilink")，罗马人民的国王[阿尔布雷希特一世之子](../Page/阿尔布雷希特一世_\(德意志\).md "wikilink")[奥地利公爵](../Page/奥地利.md "wikilink")（英俊的）[腓特烈三世](../Page/腓特烈三世_\(奥地利\).md "wikilink")（后者也被部分[选侯选为国王](../Page/选侯.md "wikilink")）。路易四世接受腓特烈三世为共同执政者，但限制后者的权力于奥地利境内。

路易四世与[阿维尼翁教皇矛盾重重](../Page/亞維農教廷.md "wikilink")，后者实际上是[法国的傀儡](../Page/法国.md "wikilink")。他借助所谓皇帝党来反击[教皇](../Page/教皇.md "wikilink")，并笼络了包括奥卡姆和帕多瓦的马尔塞利这样杰出的思想家来支持他。1324年，法籍教皇[约翰二十二世一度对路易四世处以](../Page/约翰二十二世.md "wikilink")[绝罚](../Page/绝罚.md "wikilink")。

1327年，路易四世加冕为意大利国王。1328年他从罗马贵族而不是教皇手中接受了神圣罗马帝国的皇冠。他甚至册立一名[敌对教皇](../Page/敌对教皇.md "wikilink")：[尼古拉五世](../Page/尼古拉五世_\(敌对教皇\).md "wikilink")。当教皇企图对他施以绝罚时，[七大选侯通过决议](../Page/选帝侯.md "wikilink")，规定选举罗马人民的国王无须经教皇批准（1338年）。路易四世在国内竭力扩大了自己家族的领地。

1346年，当路易四世还在世时，一些选侯在教皇[克雷芒六世支持下选出了新国王](../Page/克勉六世.md "wikilink")，[卢森堡家族的](../Page/盧森堡王朝.md "wikilink")[查理四世](../Page/查理四世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")。路易四世的合法性受到质疑。然而当路易准备与查理四世开战时，他在[慕尼黑去世](../Page/慕尼黑.md "wikilink")。

## 家庭

  - 路易四世的妻子是[荷兰的玛格丽特](../Page/荷兰的玛格丽特.md "wikilink")。

## 资料来源

  - 苏联历史百科全书·人物卷，1961\~1973

|-         |-  |-

[L](../Category/神聖羅馬皇帝.md "wikilink")
[L](../Category/德意志国王.md "wikilink")
[Category:巴伐利亚公爵](../Category/巴伐利亚公爵.md "wikilink")
[Category:维特尔斯巴赫王朝](../Category/维特尔斯巴赫王朝.md "wikilink")
[Category:被天主教会处以绝罚者](../Category/被天主教会处以绝罚者.md "wikilink")